\input{def.tex}

\title{科学计算 笔记}
\author{任云玮}
\date{}

\begin{document}
\lstset{numbers=left,
  basicstyle=\scriptsize\courier,
  numberstyle=\tiny\courier\color{red!89!green!36!blue!36},
  language=C++,
  breaklines=true,
  keywordstyle=\color{blue!70},commentstyle=\color{red!50!green!50!blue!50},
  morekeywords={},
  stringstyle=\color{purple},
  frame=shadowbox,
  rulesepcolor=\color{red!20!green!20!blue!20}
}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\input{01-Intro.tex}

\newpage
\input{02-Interpolation.tex}

\newpage
\input{03-Approximation.tex}

\newpage
\input{04-CalcOfVar.tex}

\newpage
\input{05-NumericalIntegralAndDiff.tex}

\newpage
\section{非线性方程求根}
\subsection{二分法}
  \begin{thm}[闭区间套定理]
    设$\{[a_n, b_n]\}$满足
    \begin{enumerate}
      \item $[a_n, b_n] \subset [a_{n-1}, b_{n-1}]$，
      \item 当$n\to\infty$时，$|b_n - a_n|\to 0$.
    \end{enumerate}
    则存在$\xi$成立
    \[
      \bigcap_{k=0}^{\infty}[a_n, b_n] = \{\xi\}.
    \]
  \end{thm}

  \begin{thm}[连续函数零点定理]
    \label{thm: 连续函数零点定理}
    设$\f\in\ms{C}[a, b]$且$\f(a)\f(b)<0$，则存在$c\in[a, b]$，
    成立$\f(c) = 0$.
  \end{thm}
  \remark
    这一定理是多种方程求根方法的基础，下给出构造性的证明，这一证明
    本身实际上描述了二分法求根的过程.
  \proof
    构造如下闭区间套，令$[a_0, b_0]=[a, b]$，$c_n=(a_n+b_n)/2$，
    如果$\f(c_n)=0$，则结论成立，否则$c_n$至少与$a_n$和$b_n$中的
    一个异号，取该半个区间为$[a_{n+1}, b_{n+1}]$. 由上述构造可知
    \[
      [a_{n+1}, b_{n+1}]\subset[a_n,b_n],\quad
      |b_n - a_n| = \frac{b-a}{2^n}\to 0.
    \]
    从而存在$\xi\in\bigcap_{k=0}^\infty[a_n, b_n]$.
    若$\f(\xi)\ne 0$，不妨设$\f(\xi) = r>0$，则存在$\delta>0$，
    在$[\xi-\delta,\xi+\delta]$上$\f(x)>0$恒成立. 取足够大的$n$，
    即可使$[a_n,b_n]\subset[\xi-\delta,\xi+\delta]$，其中
    $\f(a_n)\f(b_n)<0$，与$\f$在$[\xi-\delta,\xi+\delta]$保号
    矛盾，从而$\f(\xi)=0$. $\blacksquare$

  \begin{alg}[二分法求解零点]
    对区间$n$等分，对每个满足端点函数值异号的区间$[a_k,a_{k+1}]$，
    按照\thmref{thm: 连续函数零点定理}证明中的方法二分，直到满足
    $b_n-a_n<\vep$，即与零点误差小于$\vep$为止.
  \end{alg}
  \remark
    二分法实现简单，但是在高维情况下，由于不再有“区间端点”的概念，
    所以难以推广.

\subsection{不动点法}
  \begin{defi}[压缩映射]
    设$\f$将$E\subset\R$映射到$E$上. 称$\f$为压缩映射，
    若存在常数$l<1$，对任意$x,y\in E$成立
    \[
      |\f(x) - \f(y)| \le l|x-y|.
    \]
  \end{defi}

  \begin{thm}[压缩映射定理]
    \label{thm: 压缩映射定理}
    设$\varphi$是$[a,b]$上的连续压缩映射，则存在唯一的$x\in[a, b]$,
    成立$\varphi(x) = x$.
  \end{thm}
  \proof
    对于唯一性. 设成立$x_1=\varphi(x_1)$，$x_2=\varphi(x_2)$，则
    \[
      |x_1-x_2| = |\varphi(x_1)-\varphi(x_2)|\le l|x_1-x_2|
      \quad\Rightarrow\quad x_1=x_2.
    \]
    对于存在性. 令$F(x)=x-\varphi(x)\in\ms{C}[a, b]$. 若
    $a=\varphi(a)$或$\varphi(b)$，则得证. 否则由于$\f$映射到$[a,b]$
    自身，所以成立$a<\varphi(a), \varphi(b)<b$. 则成立
    $F(a)F(b)<0$，由\thmref{thm: 连续函数零点定理}可知，存在$\xi\in[a,b]$，
    成立$F(\xi)=0$，即$\xi=\varphi(\xi)$. $\blacksquare$
  \remark
    此定理对于任意的完备度量空间都是成立的，且条件中的连续性要求可以略去，
    证明方法是构造迭代数列$x_{n+1}=\varphi(x_n)$.

  \begin{thm}[余项估计]
    设$\varphi$是$[a, b]$上压缩常数为$l$的连续压缩映射. 则数列
    \[
      x_0 = a,\quad x_{n+1} = \varphi(x_n)
    \]
    收敛至$x_*$. 且有估计式
    \[
      |x_n - x_*| \le \frac{l^n}{1-l}|x_1-x_0|.
    \]
  \end{thm}
  \proof
    下证明$\{x_n\}$为Cauchy序列.
    \[
      |x_{k+1}-x_k| = |\varphi(x_k) - \varphi(x_{k-1})|
      \le l|x_k-x_{k-1}| \le \cdots \le l^k|x_1-x_0|.
    \]
    所以对于任意的$n$和$p>0$，成立
    \[
      |x_{n+p}-x_n|\le \sum_{k=0}^{p-1} |x_{n+k+1}-x_{n+k}|
      \le |x_1-x_0|\sum_{k=0}^{p-1}l^{n+k}.
    \]
    由于$l>0$，根据几何级数的性质，成立
    \[
      |x_{n+p}-x_n| \le \frac{l^n}{1-l}|x_1-x_0|.
    \]
    当$n\to\infty$时，$\rhs\to 0$，从而$\{x_n\}$是Cauchy序列，
    所以收敛. 令$p\to\infty$，即得估计式
    \[
      |x_n-x_*| \le \frac{l^n}{1-l}|x_1-x_0|.
      \quad\blacksquare
    \]

  \begin{defi}[局部收敛]
    设$\varphi(x)$有不动点$x_*$，则对于迭代法
    \begin{equation}
      \label{equ: 迭代法}
      x_{n+1}=\varphi(x_n).
    \end{equation}
    如果存在$x_*$的某个领域$O_\delta(x)$，使得任意$x_0\in O_\delta(x)$，
    \equref{equ: 迭代法}收敛至$x_*$，则称\equref{equ: 迭代法}局部收敛.
  \end{defi}

  \begin{thm}[局部收敛的条件]
    设$x_*$是$\varphi\in\ms{C}^1$的不动点，且$|\varphi\hp(x_*)|<1$，
    则\equref{equ: 迭代法}在$x_*$处局部收敛.
  \end{thm}
  \proof
    由于$\varphi\hp$是连续的，所以存在$O_\delta(x_*)$，对任意的$x\in
    O_\delta(x_*)$，成立
    \[
      |\varphi\hp(x)| < l < 1.
    \]
    从而对于任意的$x,y\in O_\delta(x_*)$，根据中值定理，成立
    \[
      |\varphi(x) - \varphi(y)| = |\varphi\hp(\xi)||x-y| < l|x-y|.
    \]
    即$\varphi(x)$在$O_\delta(x_*)$上是压缩映射，从而对任意$x_0\in
    O_\delta(x_*)$，\equref{equ: 迭代法}收敛至$x_*$. $\blacksquare$

  \begin{pos}[不局部收敛的条件]
    设$x_*$是$\varphi(x)\in\ms{C}^1[a, b]$的不动点，若
    $\varphi(x)$在$[a, b]$上单调且$|\varphi\hp(x_*)|\ge h>1$，则
    $\varphi(x)$不局部收敛.
  \end{pos}
  \proof
    由于$\varphi\hp(x_*)>1$且连续，所以存在$\delta>0$，使得在$O_\delta(x_*)$
    中成立
    \[
      |\varphi(x)-x_*| = |\varphi\hp(\xi)(x-x_*)| \ge h|x-x_*|.
    \]
    所以对任意的$0<\vep<\delta$，对任意的$x_0\in O_\delta(x_*)
    \backslash\{x_*\}$，迭代
    足够多次后成立$|x_n-x_*|>\vep$. 由于$\varphi(x)$单调，所以仅有
    $x=x_*$满足$\varphi(x)=x_*$. 从而若存在$x_0\in[a, b]$，使迭代数列收敛
    至$x_*$，则对任意$\vep>0$，存在$n$，使得$x_n\in O_{\vep}(x_*)\backslash\{x_*\}$.
    对于这样的$n$，继续迭代足够多次后，成立$|x_m-x_*|>\vep$，与收敛矛盾，从而不存在
    $x_0\in[a, b]$，使得迭代数列收敛. $\blacksquare$

  \begin{defi}[$p$阶收敛]
    \label{defi: p阶收敛}
    设$x_*$是$\varphi(x)$的不动点，记迭代误差$e_k=x_k-x_*$，若
    当$k\to\infty$时，成立
    \[
      \frac{e_{k+1}}{e_k^p} \to C \ne 0.
    \]
    则称\equref{equ: 迭代法} $p$阶收敛.
  \end{defi}
  \remark
    此定义描述了迭代式收敛的速度.

  \begin{thm}[$p$阶收敛条件]
    \label{thm: p阶收敛条件}
    设$x_*$是迭代过程$x_{n+1}=\varphi(x_n)$的不动点，若对正整数$p$，
    $\varphi^{(p)}$在$x_*$附加连续，且成立
    \[\begin{split}
      \varphi\hp(x_*) = \cdots = \varphi^{(p-1)}(x_*) = 0,\quad
      \varphi^{(p)}(x_*) \ne 0.
    \end{split}\]
    则\equref{equ: 迭代法}在$x_*$附近$p$阶收敛.
  \end{thm}
  \proof
    在$x_*$处将$\varphi$ Taylor展开即可. 存在
    $\xi$在$x_k$和$x_*$之间，成立
    \begin{equation}
      \label{equ: 导数为零情况余项}
      \frac{x_{k+1}-x_*}{(x_k-x_*)^p} = \frac{\varphi^{(p)}(\xi)}{p!}.
      \quad\blacksquare
    \end{equation}
  \remark
    经实践证明，由于当$k\to\infty$时，$\xi\to x_*$，所以对于前$p-1$阶导数
    为零的迭代式，使用\equref{equ: 导数为零情况余项}来计算\defref{defi: p阶收敛}中的常数是十分方便的.


  \begin{alg}[不动点法]
    对于方程$\f(x) = 0$，将其变形成等价的$x=\varphi(x)$的形式，
    且$\varphi$满足在零点处局部收敛，则可以利用迭代数列
    $x_{n+1} = \varphi(x_n)$来求解方程的根.
  \end{alg}

  \begin{alg}[Aitken $\Delta^2$加速法]
    设$\{x_n\}$为一收敛的迭代数列，令
    \[
      \bar{x}_{k+1} = x_k - \frac{(x_{k+1}-x_k)^2}{x_k-2x_kx_{k+1}+x_{k+2}}
      = x_k - \frac{(\Delta x_k)^2}{\Delta^2x_k}.
    \]
    $\{\bar{x}_k\}$收敛得比$\{x_k\}$更快，即满足
    \[
      \lim_{k\to\infty}\frac{\bar{x}_{k+1}-x_*}{x_k-x_*} = 0.
    \]
  \end{alg}
  \remark
    这一加速法的思路在于
    \[
      x_{n+1}-x_* = \varphi(x_n) - \varphi(x_*) = \varphi\hp(\xi)(x_n-x_*).
    \]
    当区间足够小以至$\varphi\hp$变化不大时，可以近似地将$\varphi\hp(\xi)$看作常量.
    另外，这一做法实际上只是数据的后处理，实际上如果我需要的是$\bar{x}_{n+1}$，那无需计算
    $\bar{x}_1$，$\dots$，$\bar{x}_n$，而只需利用$x_{n}$，$x_{n+1}$，$x_{n+2}$
    来计算$\bar{x}_{n+1}$即可.

  \begin{alg}[Steffensen迭代法]
    \[\begin{cases}
      y_k = \varphi(x_k),\quad z_k = \varphi(y_k), \\
      x_{k+1} = x_k - \dfrac{(y_k-x_k)^2}{z_k-2y_k+x_k}.
    \end{cases}\]
  \end{alg}
  \remark
    这一算法实际上只是将Aitken加速法中的$\bar{x}_n$也加入了
    迭代序列中.

  \begin{thm}[Steffensen迭代法]
    若$x_*$是迭代函数
    \[
      \psi = x - \frac{(\varphi - x)^2}{\varphi\circ\varphi - 2\varphi + x}
    \]
    的不动点，则$x_*$也是$\varphi$的不动点. 反之，若$x_*$是$\varphi$的不动点，
    $\varphi^{\pr\pr}$存在，且$\varphi\hp(x_*)\ne 1$，则$x_*$也是$\psi$的
    不动点，且Steffensen迭代法二阶收敛.
  \end{thm}
  \remark
    这一定理表明，就算$\varphi$所对应的迭代序列不收敛，但是对应
    的Steffensen迭代法的迭代序列还是有可能收敛的.

\subsection{Newton法}
  \begin{thm}[Newton法]
    设$x_*$是$\f(x)$的零点且$\f\hp(x_*)\ne 0$，则
    \[
      \varphi(x) = x - \frac{\f(x)}{\f\hp(x)}
    \]
    当$\f\hp(x_*)\ne 0$时，在$x_*$处局部平方收敛，否则线性收敛.
  \end{thm}
  \remark
    Newton法的动机在于在零点附近，用一个线性函数来近似原函数，即
    \[
      \f(x) \approx \f(x_k) + \f\hp(x_k)(x-x_k) \quad\Rightarrow\quad
      x_{k+1} = x = x_k - \frac{\f(x_k)}{\f\hp(x_k)}.
    \]
    则该线性方程的解是原方程的一个近似解. 证明只需利用
    \thmref{thm: p阶收敛条件}即可.

  \begin{alg}[Newton法]
    Newton法求根的步骤如下：
    \begin{enumerate}
      \item 选定初值$x_0$，计算$\f(x_0)$和$\f\hp(x_0)$；
      \item 按照公式$x_{n+1} = x_n - \f_n/\f\hp_n$，并
            计算$\f(x_{n+1})$和$\f\hp(x_{n+1})$；
      \item 如果$x_n$满足$|\delta|<\vep_1$或$|\f|<\vep_2$，则
        终止迭代，以$x_n$作为所求根，否则进入步骤4. 此处
        $\vep_1$，$\vep_2$是允差，而
        \[
          \delta =
          \begin{cases}
            |x_{n}-x_{n-1}|, & |x_1|<C \\
            \dfrac{|x_n-x_{n-1}|}{x_n}, |x_1|\ge C
          \end{cases}
        \]
        其中$C$是取绝对误差或相对误差的控制常数，一般取$C=1$.
      \item 如果迭代次数达到预先规定的$N$，或$\f\hp_n=0$，则方法
        失败，否则继续迭代.
    \end{enumerate}
  \end{alg}

  \begin{thm}[重根情况的Newton法]
    设$x_*$是$\f(x)$的$m$重根，则根据
    \[
      \varphi(x) = x - m \frac{\f(x)}{\f\hp(x)}
    \]
    所得的迭代序列，在$x_*$附近平方收敛.
  \end{thm}

  \begin{thm}[重根情况的Newton法]
    设$x_*$是$\f(x)$的根，则根据
    \[
      \varphi(x) = x - \frac{\f\f\hp}{(\f\hp)^2 - \f\f^{\pr\pr}}
    \]
    所得的迭代序列在$x_*$附近平方收敛.
  \end{thm}
  \remark
    这一函数实际上是令
    \[
      \mu(x) = \frac{(x-x_*)\g(x)}{m\g(x) + (x-x_*)\g\hp(x)}.
    \]
    在考虑$\varphi(x) = x - \mu/\mu\hp$所得到的. 其缺点在于
    涉及了$\f$的二阶导数.

  \begin{thm}[Newton法的收敛区间]
    设$\f\in\ms{C}^2[a, b]$，且满足$\f(a)\f(b)<0$，在$[a, b]$上
    $\f\hp(x)\ne 0$，且$\f^{\pr\pr}$不变号，以及初值$x_0$使得
    $\f(x_0)\f^{\pr\pr}(x_0)>0$成立. 则Newton法所得序列单调收敛于
    唯一根$x_*$.
  \end{thm}

  \begin{pos}[方程组情况的推广]
    对于$\mbf{F}:\,\R^n\to\R^n$，设$\mbf{x}_0$是它的近似根，
    则可以构造方程组的Newton方法
    \[
      \mbf{x}_{k+1} = \mbf{x}_k - [\mbf{F}\hp(\mbf{x}_k)]^{-1}\mbf{F}(\mbf{x}_k).
    \]
    其中$\mbf{F}\hp$为$\mbf{F}$的Jacobi矩阵.
  \end{pos}
  \remark
    这一算法的最大工作量在于求解Jacobi矩阵的逆，即求解线性方程组.

\newpage
\section{解线性方程组的直接/间接方法}
\subsection{绪论}
  本章讨论的问题是线性方程组
  \begin{equation}
    \label{equ: 线性方程组}
    A\mbf{x} = B,\quad A\in\R^{m\times n},\,\mbf{x}\in\R^n,\,B\in\R^m
  \end{equation}
  的求解. 讨论问题在于
  \begin{enumerate}
    \item \equref{equ: 线性方程组}是否可解.
    \item 若可解，则如何求解.
    \item 若无解，则如何求近似.
  \end{enumerate}
  其中不可解的情况对应$B$为带有误差的的测量数据，求解$X$使得$A\mbf{x}$
  在特定含义下距离$B$尽可能接近. 例如考虑最小二乘法，即求解
  \begin{equation}
    \label{equ: 最小二乘法}
    \mbf{x}^* = \agm \frac{1}{2}\|A\mbf{x}-B\|^2_2
  \end{equation}
  这一问题实际上就是求解极值.

  \begin{thm}[可解性条件]
    设$A=(\alpha_1\,\dots\,\alpha_n)$，其中$\alpha_i$为列向量，
    则以下命题等价
    \begin{enumerate}
      \item $A\mbf{x}=B$有解.
      \item $r(A) = r(\bar{A})$.
      \item $B\in\spn\{\alpha_1,\dots,\alpha_n\}$.
    \end{enumerate}
    其中$r(A)$为$A$的秩，$\bar{A}$为$A$的增广矩阵.
  \end{thm}

  \begin{lemma}[梯度的定价定义]
    \label{lemma: 梯度的等价定义}
    $\f$的梯度$\nabla\f$为对任意方向向量$v$都满足如下条件的函数
    \[
      \langle\nabla\f,\,v\rangle = \JD_v\f = \frac{\rd}{\rd\vep}\f(x+\vep v)
      \bigg|_{\vep=0}.
    \]
  \end{lemma}

  \begin{thm}
    $\f(\mbf{x}) = \frac{1}{2}\|A\mbf{x}-B\|_2^2$的梯度
    可以被表示为
    \[
      \nabla\f(\mbf{x}) = A\tr(A\mbf{x}-B).
    \]
  \end{thm}
  \proof
    下利用\lemmaref{lemma: 梯度的等价定义}证明. 已知
    \[
      \f(\tbf{x}+\vep v) = \frac{1}{2}\langle A\x-B+\vep v,\, A\x-B+\vep v\rangle
      = \frac{1}{2}\|A\x-B\|_2^2 + \vep\langle A\x-B,\,Av \rangle + \frac{1}{2}\vep^2
      \|Av\|_2^2.
    \]
    所以，在该处对任意方向向量$v$成立
    \[\begin{split}
      &\langle\nabla\f(\x),v\rangle = \frac{\rd}{\rd\vep}\f(\x+\vep v)\bigg|_{\vep=0}
      = \langle A\x-B,\,Av\rangle = \langle A\tr(A\x-B),\, v \rangle.
    \end{split}\]
    比较上式的$\lhs$和$\rhs$，可以得
    \[
      \nabla\f = A\tr(A\x-B).\quad\blacksquare
    \]

  \paragraph{todo}
    $m \ll n$情况


\newpage
\section{附录}
\subsection{不等式}

  \begin{lemma}[排序不等式]
    \label{lemma: 排序不等式}
    对于满足下述条件的$\{a_n\}$，$\{b_n\}$，
    \[\begin{split}
      & 0 \le a_1\le a_2\le\cdots\le a_n \\
      & 0 \le b_1\le b_2\le\cdots\le b_n
    \end{split}\]
    则同序相乘求和值最大，逆序最小，即
    \[
      \sum_{i=1}^n a_ib_i \ge \sum_{i=1}^n a_ib_{k_i}
      \ge \sum_{i=1}^n a_ib_{n-i+1}
    \]
  \end{lemma}

  \begin{lemma}[算数-几何均值不等式]
    \[
      (a_1a_2\cdots a_n)^{1/n} \le \frac{a_1+a_2+\cdots+a_n}{n}
    \]
    当且仅当$a_1 = a_2 = \cdots = a_n$时等号成立.
  \end{lemma}
  \proof
    因为有齐次性，所以不妨设$\prod a_i=1$，并令
    \[
      a_1=\frac{\alpha_1}{\alpha_2},\quad
      \dots,\quad
      a_{n-1} = \frac{\alpha_{n-1}}{\alpha_n},\quad
      a_n = \frac{\alpha_n}{\alpha_1}
    \]
    则只需证明下式即可.
    \[
      \frac{\alpha_1}{\alpha_2} + \cdots + \frac{\alpha_n}{\alpha_1}
      \ge n
    \]
    不妨设$\alpha_1 \le \alpha_2 \le \cdots \le \alpha_n$，则根据排序不等式
    \[
      \lhs \ge \alpha_1\frac{1}{\alpha_1} + \cdots + \alpha_n\frac{1}{\alpha_n}
       = n \quad\blacksquare
    \]

\newpage
\subsection{积分相关公式}
  \begin{lemma}[分部积分]
    设$u,v\in\ms{C}^{n+1}[a, b]$，则成立
    \[
      \int_a^buv^{(n+1)}\rd x =
      [ uv^{(n)} - u\hp v^{(n-1)} + \cdots +  (-1)^nu^{(n)}v]
      \bigg\vert_a^b + (-1)^{n+1}\int_a^bu^{(n+1)}v\rd x.
    \]
  \end{lemma}

\newpage
\subsection{特殊函数}
  \begin{defi}[处处连续且不可导]
    称
    \[
      \f(x) = \sum_{n=0}^\infty a^n\cos(b^n\pi x)
    \]
    为Weierstrass函数，其中$0<a<1$，$b$为正奇数，且满足
    \[
      ab > 1 + \frac{3}{2}\pi.
    \]
    它处处连续且处处不可导.
  \end{defi}

\newpage
\input{-3-Euler-Maclaurin.tex}

\end{document}
